---
layout: post
title:  "피어슨 상관계수"
categories: 머신러닝 통계학
date:   2016-10-18 00:00
permalink: /archivers/rsquared
---


## 정의

두 변량의 상관관계를 정량적으로 표현하기 위한 계수

\begin{align}
-1 \le r \le 1
\end{align}

## 이론적 배경

프랜시스 골튼(Francis Galton)이 제창하고, 골튼의 후계자인 칼 피어슨(Karl Pearson)이
가우스(C.F. Gauss)의 2차원 정규분포 이론을 토대로 정리

## 상관계수를 구하기 위해 필요한 요소

- $$x$$의 표준편차
- $$y$$의 표준편차
- $$x$$ 와 $$y$$ 의 공분산

### 표준편차

$$x$$ 와 $$y$$ 의 표준편차를 각각 $$s_x$$, $$s_y$$ 라 하면..

\begin{align}
s_{x} = \sqrt{V_x} = \sqrt{\frac{(x_1 - \overline x)^2 + (x_2 - \overline x)^2 + \dots + (x_n - \overline x)^2}{n}}
\end{align}

\begin{align}
s_{y} = \sqrt{V_y} = \sqrt{\frac{(y_1 - \overline y)^2 + (y_2 - \overline y)^2 + \dots + (y_n - \overline y)^2}{n}}
\end{align}

* $$\overline x$$ : $$x$$ 의 평균(mean)
* $$\overline y$$ : $$y$$ 의 평균(mean)
* $$V_x$$ : $$x$$ 의 분산(variance)
* $$V_y$$ : $$y$$ 의 분산(variance)



### 공분산(covariance)

$$x$$ 와 $$y$$ 의 공분산을 $$c_{xy}$$ 라고 정의하면

\begin{align}
c_{xy} = \frac{(x_1 - \overline x)(y_1 - \overline y) + (x_2 - \overline x)(y_2 - \overline y) + \dots + (x_n - \overline x)(y_n - \overline y)}{n}
\end{align}

### 상관계수($$r$$)

\begin{align}
r = \frac{c_{xy}}{s_x s_y}
\end{align}

## 상관계수 유도 ##

\begin{align}
-1 \le r \le 1 
\end{align}

임을 유도하자.

\begin{align}
c_{xy} = \frac{(x_1 - \overline x)(y_1 - \overline y) + (x_2 - \overline x)(y_2 - \overline y) + \dots + (x_n - \overline x)(y_n - \overline y)}{n}
\end{align}

\begin{align}
s_{x} = \sqrt{V_x} = \sqrt{\frac{(x_1 - \overline x)^2 + (x_2 - \overline x)^2 + \dots + (x_n - \overline x)^2}{n}}
\end{align}

\begin{align}
s_{y} = \sqrt{V_y} = \sqrt{\frac{(y_1 - \overline y)^2 + (y_2 - \overline y)^2 + \dots + (y_n - \overline y)^2}{n}}
\end{align}

일때 $$n = 3$$ 으로 정하자.

\begin{align}
c_{xy} = \frac{(x_1 - \overline x)(y_1 - \overline y) + (x_2 - \overline x)(y_2 - \overline y) + (x_3 - \overline x)(y_3 - \overline y)}{n}
\end{align}

\begin{align}
s_{x} = \sqrt{\frac{(x_1 - \overline x)^2 + (x_2 - \overline x)^2 + \dots + (x_3 - \overline x)^2}{3}}
\end{align}

\begin{align}
s_{y} = \sqrt{\frac{(y_1 - \overline y)^2 + (y_2 - \overline y)^2 + \dots + (y_3 - \overline y)^2}{3}}
\end{align}

이때 

$$X_1 = x_1 - \overline x$$, $$X_2 = x_2 - \overline x$$, $$X_3 = x_3 - \overline x$$

$$Y_1 = y_1 - \overline y$$, $$Y_2 = y_2 - \overline y$$, $$Y_3 = y_3 - \overline y$$

으로 정하자.

따라서,

\begin{align}
c_{xy} = \frac{X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3}{3}
\end{align}

\begin{align}
s_{x} = \sqrt{\frac{X_1^2 + X_2^2 + X_3^2}{3}}
\end{align}

\begin{align}
s_{y} = \sqrt{\frac{Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2}{3}}
\end{align}

또한, $$ -1 \le r \le 1 $$ 이므로 $$ r^2 \le 1 $$ 이다.

즉, 

\begin{align}
r = \frac{c_{xy}}{s_x s_y} 
\end{align}

에서,

\begin{align}
\left(\frac{c_{xy}}{s_x s_y}\right)^2 \le 1
\end{align}

라 할 수 있다.

즉, 

\begin{align}
\left( \frac{\frac{X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_2 Y_2}{3}}{\sqrt{\frac{X_1^2 + X_2^2 + X_3^2}{3}}\sqrt{\frac{Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2}{3}}} \right)^2 \le 1
\end{align}

는

\begin{align}
(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_2 Y_2)^2 \le {X_1^2 + X_2^2 + X_3^2}{Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2}
\end{align}

임을 증명하면 된다.

## 증명식 준비 ##

\begin{align}
(X_1 t - Y_1)^2 + (X_2 t - Y_2)^2 + (X_3 t - Y_3)^2 \ge 0
\end{align}

을 준비한다.

$$(X_1 t - Y_1)^2 \ge 0$$

$$(X_2 t - Y_2)^2 \ge 0$$

$$(X_3 t - Y_3)^2 \ge 0$$

임은 명백하므로..

좌변을 $$t$$ 에 대해서 전개하면..

\begin{align}
(X_1 t - Y_1)^2 + (X_2 t - Y_2)^2 + (X_3 t - Y_3)^2 \ge 0
\end{align}

\begin{align}
X_1^2t^2 - 2X_1Y_1t + Y_1^2 + X_2^2t^2 - 2X_2Y_2t + Y_2^2 + X_3^2t^2 - 2X_3Y_2t + Y_3^2 \ge 0
\end{align}

\begin{align}
(X_1^2 + X_2^2 + X_3^2)t^2 - 2(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3)t + (Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2) \ge 0
\end{align}

$$t$$를 2차함수로 생각하면..

\begin{align}
f(t) = (X_1^2 + X_2^2 + X_3^2)t^2 - 2(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3)t + (Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2)
\end{align}

$$y = f(t)$$ 가 항상 0 이상이어야 하므로..

판별식 $$D$$ 가

\begin{align}
D \le 0
\end{align}

이므로

$$
\begin{align}
D & = b^2 - 4ac \\
& = \left(2(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3)\right)^2 - 4(X_1^2 + X_2^2 + X_3^2)(Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2) \\
& = 4(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3)^2 - 4(X_1^2 + X_2^2 + X_3^2)(Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2) \le 0
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
(X_1 Y_1 + X_2 Y_2 + X_3 Y_3)^2 \le (X_1^2 + X_2^2 + X_3^2)(Y_1^2 + Y_2^2 + Y_3^2)
\end{align}
$$

이므로

$$
\begin{align}
-1 \le r \le 1
\end{align}
$$

이다.